\chapter{Algorytmy ewolucyjne jako technika optymalizacji}

W tym rozdziale przedstawiono podstawowe pojęcia związane z algorytmami optymalizacji. Zaprezentowane zostały również podstawowe metody optymalizacji oraz ich miejsce wśród algorytmów inspirowanych biologią.

\section{Optymalizacja}

Optymalizacja jest metodą wyznaczania najlepszego (optymalnego) rozwiązania (poszukiwanie ekstremum funkcji) z punktu widzenia określonego kryterium (wskaźnika) jakości (np. kosztu, drogi, wydajności).

W niniejszej pracy uwaga zostanie skupiona na optymalizacji w sensie matematycznym, czyli rozwiązaniu problemu polegającego na znalezieniu ekstremum zadanej funkcji.

\subsection{Definicja optymalizacji}

Problem optymalizacji może być przedstawiony w następujący sposób:

Dana jest: funkcja $ f: A \to R $ z pewnego zbioru A w zbiór liczb rzeczywistych

Szukamy: elementu $ x_0 $ w $ A $, takiego że $ f(x_0) \leq f(x) $ dla każdego $ x $ z $ A $ (minimum) lub takiego, że $ f(x_0) \geq f(x) $ dla każdego $ x $ w $ A $ (maksimum).

\mbox{}\\

W praktyce funkcje potrafią być bardzo skomplikowane i posiadać bardzo dużo minimów lokalnych. Minimum lokalne $ x* $ definiujemy jako punkt, dla którego istnieje jakieś $ \delta > 0 $ takie, że dla:
$ \| x - x* \| \leq \delta ; $
wyrażenie
$ f(x*) \leq f(x) $
jest prawdziwe. Innymi słowy w pewnym otoczeniu $ x* $ wszystkie wartości funkcji są większe od wartości funkcji w tym punkcie. Lokalne maksyma są zdefiniowane analogicznie.

\subsection{Metody optymalizacji}

Zapotrzebowanie na rozwiązywanie skomplikowanych problemów optymalizacyjnych spowodowało powstanie dużej ilości metod przydatnych do ich rozwiązania. Oto wybrane z nich:

\begin{itemize}
	\item Metody klasyczne - iteracyjne metody opierające się znajomości optymalizowanej funkcji:
	\begin{itemize}
		\item Metoda Newtona - inaczej metoda Newtona-Raphsona lub metoda stycznych. Połączenie idei iteracji i lokalnej aproksymacji liniowej. \cite{website:newton-rhapson}
		\item Metoda gradientu prostego (Gradient Descent) - podstawowa gradientowa metoda poszukiwania ekstremum. Polega na krokowym przesuwaniu się w kierunku minimum funkcji. \cite{website:gradientowe}
		\item Metody interpolacyjne - takie metody polegają na interpolowaniu danych punktów pewną funkcją, następnie wyznaczeniu jej minimum i zastąpienie jednego z punktów tym minimum, a następnie przeprowadzenie kolejnych prób interpolacji. 
		\item Wyszukiwanie wzorców (Pattern Search) - parametr po parametrze, krokami o stałej długości poszukiwane jest lepsze rozwiązanie. W momencie gdy nie napotykamy poprawy, zmniejszamy krok o połowę dopóki wartość funkcji nie będzie zadowalająca. \cite{article:pattern}
	\end{itemize}
	\item Heurystyki - również iteracyjne metody, cechuje je jednak to, że mogą dostarczyć badaczowi przybliżony wynik do optymalnego, przy czym w porównaniu do metod iteracyjnych iteracje niekoniecznie muszą zbiegać ku rozwiązaniu.
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Algorytmy ewolucyjne i genetyczne} - algorytmy czerpiące inspiracje z ewolucji biologicznej. Opisane zostały poniżej.
		\item Metoda największego wzrostu z losowym resetem (Hill Climbing) - polega na wygenerowaniu rozwiązania, jego modyfikacji i podmienieniu w wypadku gdy jest lepszy od aktualnego wyniku. 
		\item Algorytm memetyczny - inaczej hybrydowe algorytmy ewolucyjne. Kombinacja algorytmu ewolucyjnego z algorytmem poszukiwań lokalnych (poszukiwania lokalne występują wewnątrz pętli algorytmu ewolucyjnego). \cite{document:memetic}
		\item Optymalizacja rojem cząstek (PSO) - podobne do algorytmów genetycznych, również startuje się od pewnej populacji losowych rozwiązań, natomiast nie następuje tu ewolucja poprzez np. krzyżowanie genów. Cząsteczki poruszają się po przestrzeni problemu podążając za tymi, które są w minimach lokalnych. \cite{website:swarmintelligence}
		\item Symulowane wyżarzanie (Simmulated Annealing) - opiera się na zachowaniu się cząstek ochładzanych się cieczy/stygniętych metali. Algorytm zmierza ku lepszemu rozwiązaniu z każdą iteracją, przy czym z pewnym prawdopodobieństwem (tu nawiązanie do aktualnej temperatury cząstki) może wybrać gorsze rozwiązanie, dzięki czemu potrafi wyjść z minimum lokalnego. \cite{document:simulatedannealing}
	\end{itemize}
\end{itemize}

Metody iteracyjne charakteryzują się uzyskiwaniem wyniku poprzez powtarzanie tej samej operacji przez określoną ilość razy lub do spełnienia określonego warunku końca symulacji.


\section{Algorytmy ewolucyjne}
\label{cha:Algorytmy ewolucyjne}


%W tym rozdziale przedstawiono podstawowe pojęcia z teorii ewolucji, algorytmów ewolucyjnych i ich zastosowań. Wyjaśniona została również koncepcja systemu EMAS jako przykład wykorzystania tych algorytmów. Przedstawiono podstawowe pojęcia z nim związane i pokazano jak przebiegają w nim procesy ewolucyjne.

%---------------------------------------------------------------------------

Początków algorytmów ewolucyjnych należy szukać w XIX wieku, gdy zostały sformułowane postulaty teorii ewolucji przez Karola Darwina \cite{Darwin} oraz powstały prawa Mendla. Te początkowo pozornie sprzeczne ze sobą próby wyjaśnienia otaczającego nas świata później połączyły się stając się podstawą dla współczesnych algorytmów ewolucyjnych. 

\subsection{Inspiracje biologiczne}

Ewolucja - z biologii, to ciągły proces, polegający na stopniowych zmianach cech gatunkowych kolejnych pokoleń wskutek eliminacji przez dobór naturalny lub sztuczny części osobników z populacji.

Powyższa definicja procesu ewolucji w odniesieniu do biologii zaznacza ważny proces, który pozwala na jej przebieg - dobór naturalny (inaczej selekcja naturalna). 

Mechanizm ten polega na ciągłym dążeniu populacji do zmian zwiększając jej przeciętne przystosowanie do warunków środowiskowych z jakimi spotykają się jej osobnicy. Wynika to z tego, że organizmy posiadające lepsze cechy mają większe szanse na przeżycie, a co za tym idzie większą szansę na przekazanie swoich genów kolejnemu pokoleniu.
Koncept ten został zaprezentowany przez Karola Darwina i Alfreda Wallace'a, którzy uznali go za wiodący mechanizm prowadzący do zmian w procesie ewolucji.

Bardzo ważnym aspektem selekcji naturalnej jest różnorodność osobników wewnątrz populacji. Jednostki różnią się między sobą na poziomie genów, co nazywane jest zmiennością genetyczną. Faktem jest, że dla stabilnych populacji rozkład cech ilościowych (takich jak wzrost, ciężar - wynikających z wpływów różnych genów) jest normalny.

\subsection{Przebieg obliczeń}

Algorytmy ewolucyjne składają się ze zbioru operacji wykonywanych na populacji osobników posiadających genotyp reprezentujący przykładowe rozwiązania badanego problemu. Funkcja jakości (fitness) przyporządkowuje każdemu z osobników wartość odpowiadającą za jakość jego genotypu. Typowo w takim systemie poszukiwane jest ekstremum tej funkcji.

Genotyp każdego z osobników jest zbudowany z genów, które mogą
składać się z wartości dowolnego typu, zazwyczaj są to liczby całkowite, rzeczywiste lub ciągi znaków.
Podczas wykonywania algorytmu, populacja osobników zmienia się w kolejnych iteracjach. Najczęściej składają się one z następujących kroków:    

\begin{itemize}
	\item Inicjalizacja - losowe tworzenie początkowej populacji osobników,
	\item Ewaluacja - określenie jakości rozwiązania dla każdego z osobników na podstawie jego zakodowanego genotypu,
	\item Selekcja - wybieranie osobników, którzy będą podstawą dla puli genetycznej następnej generacji,
	\item Krzyżowanie - genotypy par osobników są krzyżowane w wyniku czego powstaje genotyp kolejnego pokolenia,
	\item Mutacja - wprowadzona zostaje losowa zmiana do genotypu nowo narodzonych osobników w populacji.
\end{itemize}

Poglądowy schemat przebiegu algorytmu ewolucyjnego został przedstawiony na rysunku \ref{przebieg_algorytmu_ewolucyjnego}.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\textwidth]{PrzebiegAlgorytmuEwolucyjnego.png}
	\caption{Przebieg algorytmu ewolucyjnego} \label{przebieg_algorytmu_ewolucyjnego}
\end{figure}


\subsection{Zastosowania}

Metody wykorzystujące obliczenia ewolucyjne można zaadaptować do różnorakich problemów, ponieważ mają uniwersalny charakter. Nadają się do zadań cechujących się znaczną liczbą zmiennych i dużą przestrzenią przeszukiwania, które to występują w rzeczywistym świecie. Aby algorytm ewolucyjny można było wykorzystać do rozwiązania zadanego problemu wystarczy, żeby udało się porównać dowolne dwa istniejące rozwiązania. Algorytmy te stosowane są przeważnie, gdy nie jest znane rozwiązanie o złożoności wielomianowej, czyli dla problemów NP-zupełnych. Zastosowanie podejścia ewolucyjnego pozwala na otrzymanie rozwiązania bliskiego rozwiązaniu optymalnemu w znacznie lepszym czasie i przy wykorzystaniu mniejszych zasobów od standardowych metod, dlatego też znajdują zastosowanie w szerokiej gamie dziedzin do których między innymi należą:
\begin{itemize}
	\item teoria gier,
	\item bioinformatyka np. symulacja struktury białek,
	\item predykcja zachowań rynków finansowych,
	\item procesy chemiczne, np. kontrola procesu fermentacji piwa \cite{GAfOCoBF},
	\item wyszukiwanie usterek w sprzęcie elektronicznym,
	\item wspomaganie podejmowania decyzji w systemach medycznych.
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Ewolucyjny system wieloagentowy}

Algorytmy o podejściu ewolucyjnym najlepiej sprawdzają się dla populacji, która jest duża i zróżnicowana. Dla takich danych ma większe szanse na wyszukanie bardziej optymalnego rozwiązania, dlatego podejścia, które szybko tracą różnorodność puli genetycznej populacji mają tendencję do pozostawania w napotkanych minimach lokalnych dla zadanego zagadnienia przez co osiągają gorsze wyniki. 
Aby wprowadzić bardziej zbliżone rozwiązanie, do realnych systemów biologicznych został zaimplementowany ewolucyjny system wieloagentowy (EMAS). Pozwala on w lepszy sposób odzwierciedlić zachowanie populacji w naturalnym środowisku poprzez szereg zaimplementowanych funkcjonalności \cite{AbMiSfO}. Niestety rozwiązanie to niesie również za sobą pewne ograniczenia, do których zalicza się konieczność obsługi wielu agentów, która powoduje zmniejszoną wydajność oraz zwiększenie potrzebnych zasobów, jak również wydłużenie czasu działania algorytmu.


\subsection{Cel i budowa systemu}

Algorytm skonstruowany jest tak, aby przeszukiwał przestrzeń rozwiązań w celu znalezienia ekstremum zadanej funkcji. W tym celu zbudowany jest uproszczony model dziedziczenia genetycznego. Na wyjściu otrzymujemy genotyp osobnika najbliżej zbliżonego do szukanego rozwiązania.

%\subsection{Agenci}

Agenci znajdujący się w systemie EMAS wyposażeni są w parametry wejściowe ( \( x_1, ... , x_n \) zadanej funkcji \( f_x(x_1, ... , x_n) \)  określającej jakość genotypu osobnika zwana dalej funkcją "fitness", która odpowiada za jakość znalezionego rozwiązania. Zbiór wszystkich parametrów dla poszczególnych agentów nazywany został genotypem, a pojedynczy parametr genem.

Przyjmując taki model systemu zakładamy, że każdy z agentów znajdujących się w systemie przechowuje w czasie swojego życia rozwiązanie funkcji fitness.
Inną ważną cechą agenta jest posiadana energia. Dzięki niej osobnik może wykonywać takie akcje w systemie jak rozmnażanie się, walka i śmierć, które zostały niżej opisane.

\subsection{Możliwe działania agentów}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\textwidth]{EMASDiagram.png}
	\caption{Diagram poglądowy EMAS} \label{iemas_schemat}
\end{figure}

\subsubsection*{Śmierć agenta}

Gdy energia danego osobnika spadnie poniżej pewniej, zdefiniowanej wcześniej wartości (parametr \textit{minimal energy}) następuje śmierć osobnika. W wyniku tego wydarzenia agent zostaje usunięty z populacji osobników w systemie, a jego pozostała energia (jeśli wartość parametru minimal energy była większa od zera) zostaje rozdystrybuowana sąsiadującym agentom.

\subsubsection*{Rozmnażanie}

Podczas spotkania dwóch agentów, gdy spełniony jest warunek do reprodukcji (określony poprzez parametr \textit{reproduction minimum}) przez obie strony dochodzi do krzyżowania genotypu osobników wcześniej zdefiniowaną metodą, w wyniku czego powstaje potomek. Jego energia jest pobierana po równo od obojga rodziców.

Ponadto genotyp każdego osobnika podlega mutacji wcześniej zdefiniowaną metodą w każdym kroku działania symulacji.

\subsubsection*{Mutacja genotypu}

Podczas mutacji genotypu zostaje losowo wybrany gen który będzie mutowany, następnie zostaje dodana do niego wartość otrzymana przez generację losowej liczby z zadanego przedziału z rozkładem jednostajnym.

\subsubsection*{Mieszanie genotypów}

Mieszanie genotypu zachodzi na zasadzie podobnej do mechanizmu crossover dla dwóch chromosomów. Zostaje wybrane miejsce podziału genotypu x dla \( 1 \leq x \leq n \) gdzie n oznacza długość genotypu. Genotypy dzielimy w tym punkcie. Jedna część pozostaje, a drugą zastępujemy fragmentem od drugiego osobnika. Mechanizm ten zwiększa różnorodność populacji.

\subsubsection*{Walka}

Jeśli warunek konieczny do rozmnożenia się nie został spełniony przez którąś ze stron, dochodzi do walki. W jej czasie agenci porównują przypisane do nich wartości funkcji fitness. Ten osobnik, który ma większą jej wartość pobiera od pokonanego agenta kwant energii. Pozwala to na zwiększenie szansy na przekazanie swoich genów w kolejnych iteracjach symulacji.

\subsubsection*{Zakończenie algorytmu}

Metody genetyczne mają heurystyczny charakter, dlatego też nie mamy pewności, że algorytm znajdzie optymalne rozwiązanie. Konieczne jest zatem określenie warunków, dla których wynik jest wystarczająco dobry lub kolejne obliczenia mają małą szanse na jego poprawę. W zaimplementowanym systemie możliwe są następujące warunki zakończenia obliczeń:

\begin{itemize}
	\item Limit kroków algorytmu. Algorytm przerywa działanie po określonej liczbie kroków. Taki warunek gwarantuje zakończenie obliczeń, jednak rozwiązanie może być słabej jakości.
	\item Przekroczenie pewnej wartości fitness. Obliczenia algorytmu będą trwały aż do osiągnięcia zadanej parametrem wartości. Warunek ten może spowodować że algorytm nigdy się nie zakończy.
	\item Różnorodność populacji. Zróżnicowana populacja pozytywnie wpływa na optymalizację. Jej mała wartość może świadczyć o utknięciu w ekstremum lokalnym, sugeruje także, że w kolejnych krokach tempo poprawy rozwiązania będzie niewielkie.
\end{itemize}

\subsection*{Przebieg obliczeń}

\begin{enumerate}
	\item Losowa generacja początkowej populacji agentów o losowo otrzymanych genotypach. 
	
	\item Gromadzenie energii przez najlepiej dostosowanych osobników. Niedostosowane i nieoptymalne jednostki są usuwane z systemu.
	
	\item Najlepiej dostosowane jednostki w systemie rozmnażają się, przez co kierują populację w kierunku najbliższego ekstremum funkcji.
	
	\item Stabilizacja populacji. Liczba nowo narodzonych agentów w systemie jest zbliżona do liczby usuniętych z systemu.
	
	\item Różnorodność populacji spadła do niskiego poziomu. Oznacza to prawdopodobnie, że populacja osiągnęła minimum lokalne. Dalsze znaczące polepszenie algorytmu stoi pod znakiem zapytania.
	
	\item Zakończenie działania symulacji. Jako wynik wyjściowy zostaje dany genotyp osobnika dla którego wartość fitness ma najbardziej skrajną wartość.
\end{enumerate}


\label{sec:EMAS}

\section{Podsumowanie}

Metody o podejściu genetycznym mają wiele zalet, do których zaliczają się m.in.:
\begin{itemize}
	\item dobra skalowalność dla zwiększającego rozmiaru zadanego problemu, który zdefiniowany jest przez rozmiar genotypu,
	\item łatwo rozszerzalne, implementacja nowych mechanizmów nie jest skomplikowana,
	\item przeszukują całą przestrzeń rozwiązań, w wyniku czego znajdują wiele wyników bliskich optimum,
	\item łatwo może je zaadaptować do rozwiązania wielu znanych problemów optymalizacyjnych.
\end{itemize}

Niestety nie są również pozbawione wad:
\begin{itemize}
	\item otrzymane wyniki są silnie skorelowane z doborem parametrów konfiguracyjnych,	
	\item mają tendencję do pozostawania w znalezionym minimum lokalnym,
	\item rozwiązania niektórych jednostek przez wiele iteracji nie poprawiają się,
	\item konieczne jest częste wywoływanie funkcji fitness, która jest zasobożerna.
\end{itemize}
\cite{website:GNAD} \cite{website:EAAO}

Motywacją do wprowadzenia optymalizacji immunologicznej do algorytmów genetycznych była jedna z wad tego rozwiązania. Każda jednostka rodząca się otrzymuje nowy genotyp, którego jakość musi zostać wyliczona za pomocą dostarczonej do systemu funkcji fitness, która nie musi być znana podczas implementacji. Wykonanie takiej operacji może trwać bardzo długi okres czasu i zajmować zdecydowanie największą część obliczeń algorytmu genetycznego.

Co za tym idzie wzrasta ilość zasobów konsumowanych przez program wraz ze wzrostem liczby tworzonych osobników w systemie. By spróbować temu zapobiec z biologii został zaczerpnięty mechanizm immunologii, który ma na celu zapobiegnięcie rozwijaniu się jednostek posiadających złe rozwiązania poprzez ich karcenie. Uzyskana w ten sposób energia wraca wcześniej do systemu umożliwiając lepiej rokującym osobnikom szybsze przekazanie swoich genów.
